Neste capitulo serão descritos brevemente o problema abordado, as áreas de conhecimento que cerceiam o estudo e os
métodos que compões a solução proposta por este trabalho.
Serão ainda ressaltados os motivos pelos quais o projeto apresentado é importante, assim como seus objetivos.

\section{Tema}

O tema do projeto é o estudo de técnicas de aprendizado de máquina para processamento de linguagem natural de redes
sociais.
Em especial, procura-se avaliar o impacto da utilização de técnicas de \textit{Deep Learning}, recentemente
desenvolvidas, quando aplicadas neste contexto.

O processamento de linguagem natural é o campo dentro de inteligência artificial que estuda a geração e compreensão de
línguas humanas.
Uma das principais características deste campo é o fato de ele lidar com dados não estruturados.
Nesse sentido, estudos que envolvam formas de comunicação, como por texto, apresentam diversas dificuldades.
Dentre elas estão: diferentes idiomas e alfabetos, variações linguísticas temporais e determinadas pelo meio em que a
mensagem está inserida, entre outros.
Soma-se a isso o fato de que apesar de estudos envolvendo o processamento de linguagem natural começarem a aparecer
desde a década de 50, as redes sociais são um fenômeno recente.
Por sua vez, estas se diferem de textos mais amplamente abordados principalmente por seu tamanho normalmente reduzido,
seu nível de formalidade e a frequente associação com mídias não textuais.
Tais distinções ressaltam a necessidade de desenvolvimento e validação de técnicas aplicadas especificamente ao contexto
de mídias sociais.

\section{Delimitação}

O objeto de estudo deste trabalho são os chamados \textit{tweets}, mensagens curtas publicadas na rede social Twitter.
O Twitter é uma das principais redes sociais, contando com 310 milhões de usuários ativos e gerando um total de meio
bilhão de \textit{tweets} por dia.

Sobre essas mensagens, será aplicada a análise de sentimento, cujo enfoque será a polaridade das mensagens,
separando-as entre positivas e negativas.
Não serão abordadas por esse projeto a objetividade ou neutralidade de um texto.

Por fim, o modelo a ser obtido visa à classificação de mensagens escritas em língua inglesa.
A língua inglesa foi escolhida por ter o maior conjunto de estudos e dados disponíveis.
Desta forma, é possível validar o método proposto comparando seus resultados com os obtidos na literatura.

\section{Justificativa}

As redes sociais são escolhidas como objeto de estudo por, ao longo da última década, ter se observado a massificação
de seu uso.
A medida que essas plataformas passam a ser cada vez mais relevantes, cresce a importância de se analisar o conteúdo
que trafega pelas redes.
Nesse meio de comunicação se encontram opiniões sobre assuntos, eventos ou produtos.
Neste quesito, é possível aplicar a análise de sentimento, ou mineração de opinião, que é o campo de estudo que visa a
resgatar as informações que transitam nos textos, de maneira a agregar conhecimento sobre os tópicos falados.

Entretanto, o crescimento da produção de dados inviabiliza o processo de análise manual deste conteúdo.
Logo, há a necessidade de técnicas, como a abordada por este trabalho, capazes de operar dados no volume em que são
gerados atualmente.

Em paralelo, observamos nos últimos anos o desenvolvimento do chamado \textit{Deep Learning}, que é uma família de
técnicas as quais tomam decisões em níveis mais altos de abstração.
Esses níveis são alcançados através do mapeamento obtido pelos dados através de redes neurais de diversas camadas.
Este conjunto de técnicas, viabilizadas pelo aumento de poder computacional apresentou sucesso nas mais diversas
aplicações, como no processamento de imagens, reconhecimento de fala, entre outros.
O campo do processamento de linguagem natural, por sua vez, foi fortemente impactado por estes algoritmos.
Ferramentas como redes neurais convolutivas, a princípio desenvolvidas para processamento de imagens e
\textit{Long Short-Term Memory}, propulsionaram o salto de desempenho obtido nos últimos anos.
O impacto deste avanço é notório no nosso dia a dia.
Frequentemente utilizamos, por exemplo, serviços automatizados de atendimento ao cliente ou ferramentas de tradução
simultânea que fazem uso desta abordagem.

É necessário ressaltar que parte do sucesso atribuído ao \textit{Deep Learning} provém de seu maior poder de abstração
dos dados.
Entretanto, essa característica faz com que haja uma dependência de grandes volumes de dados durante o treinamento
destes algoritmos.
Por esse motivo, ressalta-se a necessidade de métodos capaz de gerar bases de treinamento de maneira automática.

\section{Objetivos}

O objetivo deste projeto, portanto, consiste em formar um método de geração de modelos de \textit{Deep Learning} capazes
de sistematizar a classificação de sentimento de \textit{tweets}.
A produção destes modelos será feita de maneira a não depender de bases de dados anotadas manualmente, visto o alto
custo destas serem reproduzidas.

\section{Metodologia}

Para alcançar esse objetivo, o projeto foi dividido em três etapas: (1) replicar técnicas consolidadas de análise de
sentimento para \textit{tweets} sobre dados de treinamento obtidos por anotação automática; (2) formar uma base de dados
própria e aplicar os mesmos algoritmos utilizados anteriormente para validar o procedimento de sua elaboração; (3)
aplicar nos \textit{tweets} técnicas de \textit{Deep Learning} que vêm obtendo sucesso em processamento de linguagem
natural e avaliar o impacto das mesmas comparado-as a classificadores menos robustos.

A primeira etapa do trabalho será a replicação de estudos desenvolvidos por Go \textit{et al.}~\cite{go09}, que aplica
técnicas de \textit{Naïve Bayes} e \textit{Support Vector Machine} na classificação de polaridade de \textit{tweets},
sendo seu treinamento feito em cima de uma base de dados disponibilizada por Go \textit{et al.}, formada por anotação
automática.
Os resultados obtidos por estas técnicas serão utilizados como patamar para comparação dos modelos posteriormente
gerados.

Posteriormente, a segunda etapa consistirá em produzir uma base de treinamento gerada pelo método proposto por Go
\textit{et al.}, anotada automaticamente.
Para sua validação, serão replicados os mesmo algoritmos de \textit{Naïve Bayes} e \textit{Support Vector Machine},
os quais serão treinados com esse novo conjunto de dados e seus resultados são comparados aos obtidos pelos
classificadores do estágio anterior.

Finalmente, a terceira etapa fundamenta-se na aplicação de técnicas de \textit{Deep Learning}, como apresentadas por
Kim \cite{kim14}, em que se utiliza redes neurais convolucionais para classificação de texto.
O treinamento continua sendo feito a partir do banco de dados produzido por anotação automática, o qual foi apresentado
anteriormente.
Seus resultados serão comparados os obtidos pelos classificadores que compõem a etapa anterior, para analisar-se a
eficiência de algoritmos de \textit{Deep Learning} aplicados ao processamento de linguagem natural de redes sociais.

\section{Organização}

O Capítulo~\ref{contexto} aborda definições relevantes ao problema que será abordado.
Nele ressalta-se a importância do objetivo proposto, situa o trabalho em sua área de conhecimento e apresenta o Twitter,
objeto do estudo.

O Capítulo~\ref{nlp} apresenta as técnicas necessárias para permitir o uso de aprendizado de máquina no processamento de
texto.
Este capítulo mostra as diferentes abordagens possíveis para transformações de texto em valores numéricos, ressaltando
como estas decisões afetam os algoritmos de aprendizado posteriormente aplicados.

Os algoritmos de aprendizado, por sua vez, são apresentados no Capítulo~\ref{supervisionado}.
Nele são explicitadas as fundamentações teóricas de cada algoritmo e variações necessárias para aplicações destas
técnicas em texto.
Também são apresentadas as métricas de avaliação de resultado que foram utilizadas para a realização do projeto.

O Capítulo~\ref{metodologia} descreve em detalhes cada etapa que compõe o trabalho.
Destaca-se os bancos de dados utilizados, a escolha dos parâmetros dos algoritmos de aprendizado e o procedimento
metodológico aplicado.

Já no Capítulo~\ref{resultados} são apresentados os resultados obtidos pelas técnicas de aprendizado de máquina propostas.
Neste Capítulo, os resultados encontrados são avaliados, comparados e discutidos.

Por fim, o Capítulo~\ref{conclusao} é composto pela conclusão, mostrando os objetivos cumpridos, destacando os ponto
positivos e apontando as limitações encontradas durante o desenvolvimento do projeto.
Nele são abordados também os possiveis trabalhos futuros.
